# 클래스, 속성과 개체 - 기본 모델링(And Basic Modeling With Them)
이러한 일반적인 고려 사항 다음으로 이제 OWL 2를 사용한 모델링의 세부 사항을 사작한다. 다음 절들에서는 OWL 2가 제공하는 필수 모델링 기능을 소개하고 예를 보이며 일반적인 사용 방법을 설명한다. 기본적으로 모든 모델링 언어에서 사용할 수 있는 기본 기능에서 더 고급 구성으로 살펴본다.

한 가족에 대한 정보를 표현하고자 한다. 이 예가 OWL이 사용되어야 하는 도메인의 종류를 나타내거나, OWL을 사용한 좋은 모델링의 정식 예로서 또는 다소 복잡하고 변화하며 문화적으로 의존하는 가족 도메인의 올바른 표현이라고는 여기지는 않지만 대신 OWL의 다양한 기능을 다소 단순하게 보이고자 하는 것이다.

## 클래스와 인스탄스(Classes and Instances) <a id="classes-instances"></a>
우리가 이야기하는 사람들을 소개로 다음과 같이 시작할 수 있다.

**함수 스타일 syntax**
```
ClassAssertion( :Person :Mary )
```

이 문장은 Mary라는 개체에 대해 기술하고 이 개체는 사람임을 나타낸다. 더 엄밀히 말하면, Mary가 *사람이다*라는 것은 모든 사람의 부류에 속해 있다는 것(또는 “is a member of” 또는 더 엄밀히 말하면 “is an instance of”)로 표현된다. 일반적으로 클래스를 공통점이 있는 개체를 그룹화하여 참조하는 데 사용한다. 따라서 클래스는 본질적으로 개체의 집합을 나타낸다. 모델링에서 클래스는 *사람* 개념(concept)이나 *여성* 개념과 같이 인간 사고의 개념으로 구성된 객체 집합을 나타내는 데 자주 사용된다. 결과적으로 우리는 동일한 타입의 진술을 사용하여 Mary가 여성 클래스의 인스턴스임을 표현함으로써 Mary가 여성임을 나타낼 수 있다.

**함수 스타일 syntax**
```
ClassAssertion( :Woman :Mary )
```

이로써 클래스 멤버십이 배타적이지 않다는 것이 분명해진다. 그룹 개체에 대한 다양한 기준(성별, 연령, 신발 사이즈 등)이 있을 수 있으므로 한 개인이 여러 클래스에 동시에 속할 수도 있다.

## 클래스 계층(Class Hierarchies)
이전 절에서 모든 사람의 클래스와 모든 여성의 클래스라는 두 클래스에 대해 이야기했다. 사람에게는 이 두 부류가 특별한 관계에 있다는 것이 분명하다. 즉, 사람이 여성보다 더 일반적이다. 즉, 어떤 개체가 여성임을 알 때마다 그 개체는 반드시 사람이어야 한다. 그러나 이 대응은 "사람"과 "여자"라는 레이블에서 파생될 수 없으며 세상에 대한 인간의 배경 지식 일부이며 해당 용어의 용법이다. 따라서 시스템이 원하는 결론을 도출할 수 있도록 하려면 이 대응에 대해 알려야 한다. OWL 2에서 소위 하위 클래스 공리(subclass axiom)이 이를 수행한다.

**함수 스타일 syntax**
```
SubClassOf( :Woman :Person )
```

온톨로지에서 이 공리의 존재는 추론자들이 Woman 클래스의 인스턴스로 지정된 모든 개체에 대해 그것이 `Person` 클래스의 인스턴스임을 추론할 수 있도록 한다. 경험에 따르면 "모든 A는 B다"라는 문구가 이해되고 정확하다면 두 클래스 A와 B 사이의 하위 클래스 관계를 지정할 수 있다.

온톨로지 모델링에서는 이러한 상호 의존성을 산발적으로 선언하기 위해 SubClassOf 문을 사용하는 것뿐만 아니라 관심 영역에 있는 모든 클래스의 일반화 관계를 지정하여 전체 클래스 계층 구조를 모델링하는 것이 일반적이다. 모든 어머니가 여성이라고 하고 싶다고 가정해 보자.

**함수 스타일 syntax**
```
 SubClassOf( :Mother :Woman )
```

그러면 추론자는 어머니로 분류되는 모든 개별 개체에 대해 여성이기도 하고 결과적으로 사람이기도 할 뿐만 아니라 직관에 따라 `Mother`는 `Person`의 하위 클래스여야 한다는 것을 추론할 수 있다. 기술적으로 이것은 클래스 간의 하위 클래스 관계가 전이적(transitive)임을 의미한다. 이 외에도 모든 클래스는 자신의 하위 클래스임을 의미하는 재귀적(reflexive)이기도 하다. 모든 사람은 사람이다는 직관적이기도 하다.

우리 어휘의 클래스는 동일한 집합을 효과적으로 참조할 수 있으며 OWL은 의미상 동일한 것으로 간주되는 메커니즘을 제공한다. 예를 들어 `Person`과 `Human`이라는 용어를 같은 의미로 서로 바꿔서 사용한다. 즉, `Person` 클래스의 모든 인스턴스는 `Human` 클래스의 인스턴스이기도 하며 그 반대의 경우도 마찬가지이다. 두 클래스가 정확히 동일한 개체을 포함하는 경우 동등한 것으로 간주된다. 다음 예는 `Person` 클래스가 `Human` 클래스와 동일함을 나타낸다.

**함수 스타일 syntax**
```
EquivalentClasses( :Person :Human )
```

`Person`과 `Human`이 동등하다고 말하는 것은 `Person`이 `Human`의 하위 클래스이고 `Human`이 `Person`의 하위 클래스라고 말하는 것과 정확히 같다.

## 클래스 단절(Class Disjointness)
[클래스와 인스탄스](#classes-instances)에서 개체는 여러 클래스의 인스턴스가 될 수 있다고 했다. 그러나 어떤 경우에는 한 클래스의 멤버십이 다른 클래스의 멤버십을 구체적으로 제외할 수 있다. 예를 들어, `Man`과 `Woman` 클래스를 고려하면 어떤 개체도 두 클래스의 인스턴스가 될 수 없다는 것을 알고 있다 (예를 위하여, 생물학적 경계선의 경우는 무시한다). 이러한 클래스 간의 "비호환성(incompatibility) 관계"를 (클래스) 단절이라고 한다. 다시 말하지만, 두 클래스가 분리되어 있다는 정보는 배경 지식의 일부이며 추론 시스템이 이를 사용할 수 있도록 다음과 같이 명시적으로 기술되어야 한다.

**함수 스타일 syntax**
```
DisjointClasses( :Woman :Man )
```

실제로, 단절 문을 종종 잊혀지거나 무시한다. 이에 대한 논쟁의 여지가 있는 이유는 직관적으로 다른 증거가 없는 한 클래스가 분리된 것으로 간주되기 때문일 수 있다. 단절 문을 생략하면 잠재적으로 유용한 많은 결과가 손실될 수 있다. 예에서 Mary가 남자가 아니라는 것을 추론하려면 단절 공리가 필요하다는 점에 유의하여야 한다. 더우기, 위의 공리를 감안할 때, 추론자는 `Mother`와 `Man` 클래스의 단절를 추론할 수 있다.

## 객체 속성(Object Properties)
이전 절에서 단일 개체, 해당 클래스 구성원과 인스턴스를 기반으로 클래스가 서로 관련될 수 있는 방법을 설명하는 데 관심이 있었다. 그러나 종종 온톨로지는 개체가 다른 개체와의 관련성을 지정할 필요가 있다. 이러한 관계는 가족을 기술할 때 사용될 수 있다. Mary가 John의 아내임을 나타내보자.

**함수 스타일 syntax**
```
ObjectPropertyAssertion( :hasWife :John :Mary )
```

여기에서 개체가 관련된 방식을 기술하는 엔터티(예: `hasWife`)를 속성이라고 한다.

개체를 기록한 순서가 중요하다는 점에 유의하여야 한다. "Mary는 John의 아내이다"는 사실일 수 있지만, "John은 Mary의 아내이다"는 확실히 아니다. 실제로 이는 하나의 고유한 직관적 읽기만 허용하는 속성 이름을 사용하여 피할 수 있는 모델링 오류의 일반적인 원인이 된다. 명사의 경우(예: "wife"), 이러한 모호하지 않은 이름은 "of" 또는 "has"(`wifeOf` 또는 `hasWife`)가 갖는 구조일 수 있다. 동사("to love"와 같은)의 경우 굴절된 형태(`loves`) 또는 "by"(`lovedBy`)가 있는 수동 버전은 의도하지 않은 읽기를 방지한다.

우리는 또한 두 개체가 속성으로 연결되어 있지 않다고 말할 수 있다. 예를 들어 다음은 Mary가 Bill의 아내가 아님을 나타낸다.

**함수 스타일 syntax**
```
NegativeObjectPropertyAssertion( :hasWife :Bill :Mary )
```

부정적인 속성 선언(assertions)은 사실이 아닌 것을 알고 있는 경우 진술을 할 수 있는 독특한 기회를 제공한다. 이러한 종류의 정보는 기본 입장과 달리 말할 때까지 무엇이든 가능하다는 특성이 OWL에서 특히 중요하다.

## 속성 계층(Property Hierarchies)
[클래스와 인스탄스](#classes-instances)에서 한 클래스 구성원이 다른 클래스의 구성원을 의미한다고 명시하는 것이 유용하다고 했다. 속성에 대해 기본적으로 동일한 상황이 발생할 수 있다. B가 A의 아내로 알려질 때마다 B는 A의 배우자로도 알려지게 된다 (반대의 경우는 사실이 아님에 유의). OWL은 이 명령문을 다음과 같이 지정할 수 있다.

**함수 스타일 syntax**
```
SubObjectPropertyOf( :hasWife :hasSpouse )
```

클래스 동등성과 유사한 속성 동등성에 대한 구문적 단축키도 있다.

## Domain과 Range 제한(Domain and Range Restrictions)
종종 두 개체가 특정 속성으로 상호 연결되어 있다는 정보를 통해 개체에 대한 추가 결론을 도출할 수 있다. 특히, 클래스 멤버십을 유추할 수 있다. 예를 들어, B가 A의 아내라는 진술은 분명히 B가 여자이고 A가 남자임을 암시한다. 따라서 어떤 면에서 두 개체가 특정 속성으로 관련되어 있다는 진술은 이러한 개체에 대한 추가 정보를 암시적으로 전달한다. 이 예에서 이 추가 정보는 클래스 멤버십을 통해 표현될 수 있다. OWL은 이같은 상응(correspondance)을 진술하는 방법을 제공한다.

**함수 스타일 syntax**
```
ObjectPropertyDomain( :hasWife :Man ) 
ObjectPropertyRange( :hasWife :Woman )
```

이 두 가지 공리가 있고 예를 들어 Sasha가 속성을 통해 Hillary와 속성 `hasWife`를 통해 관련이 있다는 정보가 있으면, 추론자는 Sasha가 남자이고 Hillary가 여자라고 추론할 수 있다.

## 개체의 동치와 비동치(Equality and Inequality of Individuals)
지금까지 제공된 정보에서 John과 Mary는 각각 `Man`과 `Woman`이라는 단절된 클래스의 인스턴스임을 알고 동일한 개체가 아님을 추론할 수 있다. 그러나 다른 가족 구성원(예: Bill)에 대한 정보를 추가하고 그가 남성임을 나타내면 John과 Bill이 동일하지 않다는 것을 암시한 것은 지금까지 없다. OWL은 다른 이름이 다른 개인의 이름이라고 가정하지 않는다 (이러한 필수 "고유 이름 가정"의 부족은 이름이 다른 시간에 다른 조직에서 무의식적으로 동일한 개인을 지칭할 수 있는 시맨틱 웹 어플리케이션에서 특히 적합하다). 따라서 John과 Bill이 동일한 개체라는 옵션을 제외하려면 다음과 같이 명시적으로 지정해야 한다.

**함수 스타일 syntax**
```
DifferentIndividuals( :John :Bill )
```

두 개의 이름이 동일한 개체를 지칭(표시)한다고 진술하는 것도 가능하다. 예를 들어 James와 Jim은 같은 개체라고 할 수 있다.

**함수 스타일 syntax**
```
SameIndividual( :James :Jim )
```

이를 통해 추론기는 James 개체에 대해 제공된 모든 정보가 Jim 개인에게도 적용된다고 추론할 수 있다.

## 데이터타입(Datatypes) <a id="datatypes"></a>
지금까지 클래스 멤버십과 다른 개인과의 관계를 통해 개체을 기술하는 방법을 살펴보았다. 그러나 많은 경우에 개체는 데이터 값으로 기술된다. 사람의 생년월일, 나이, 이메일 주소 등을 생각해 보면, 이를 위해 OWL은 Datatype 속성이라는 다른 종류의 속성을 제공한다. 이러한 속성은 개체를 데이터 값(다른 개인 대신)과 관련시키며 많은 XML 스키마 데이터 타입9[W3C XML Schema Definition Language (XSD) 1.1 Part 2: Datatypes](http://www.w3.org/TR/xmlschema11-2/)을 사용할 수 있다. 다음은 datatype 속성을 사용한 예이다. 존의 나이가 51세라고 하자.

**함수 스타일 syntax**
```
DataPropertyAssertion( :hasAge :John "51"^^xsd:integer )
```

마찬가지로 Jack의 나이는 53세가 아니라고 할 수 있다.

**함수 스타일 syntax**
```
NegativeDataPropertyAssertion( :hasAge :Jack "53"^^xsd:integer )
```

도메인과 범위가 객체 속성에 대해 수행되는 것처럼 데이터 타입 속성에 대해서도 명시할 수 있다. 그러나 이 경우 범위는 클래스가 아닌 데이터 타입이다. 다음은 hasAge 속성이 음이 아닌 정수를 가진 사람과 연결하는 데만 사용됨을 나타낸다.

**함수 스타일 syntax**
```
DataPropertyDomain( :hasAge :Person ) 
DataPropertyRange( :hasAge xsd:nonNegativeInteger ) 
```

속성 domain과 range를 사용할 때 쉽게 발생하는 일반적인 실수를 여기에서 지적하고자 한다. `hasAge` 속성이 음이 아닌 정수를 가진 사람과 연결하는 데만 사용된다는 방금 주어진 예에서 Felix가 Cat 클래스에 있고 Felix에 `hasAge 9`이라고 지정한다고 가정하자. 그러면 결합된 정보에서 Felix도 Person 클래스에 있다는 것을 추론할 수 있다. 아마도 이를 의도하지 않았을 것이다. 이는 일반적인 모델링 오류입니다. domain(또는 range) 설명은 지식에 대한 제약이 아니지만 추론기가 추가 지식을 추론할 수 있도록 한다. 위의 예에서와 같이 나이는 사람에게만 주어진다고 말하면 나이를 부여한 모든 것은 자동으로 사람이 된다.
